\input{../notemp}
\title{解析学II 第6回}
\begin{document}
\maketitle
\section{}
\begin{surroundbox}[平均値の定理]

\end{surroundbox}

$f(x,y)$は偏微分可能とする。ある近傍内で
\begin{itemize}
	\item $f_x(x,y)=0$のとき

		$f(x+h,y+k)=f(x,y)+f_y(x,y+\theta_2k)k$($f$は$y$だけの関数)
	\item $f_y(x,y)=0$のとき

		$f(x+h,y+k)=f(x,y)+f_x(x+\theta_1h,y)h$($f$は$x$のみの関数)
	\item $f_x(x,y)=f_y(x,y)=0$のとき

		$f(x+k,y+k)=f(x,y)$($f$は定数)
\end{itemize}

\subsection{連続性}
$f(x,y)$が点$(a,b)$の近傍で偏微分可能で$f_x(x,y)$と$f_y(x,y)$が連続ならば、

\[|f(a+h,b+k)-f(a,b)|=|f_x(a+\theta_1h,b+k)h+f_y(a,b+\theta_2k)k|\leq |f_x(a+\theta_1k,b+k)||k|+|f_y(a,b+\theta_2k)||k|\leq M(|h|+|k|)\]

ここで、$|f_x(a+\theta_1h, b+k)|,|f_y(a,b+\theta_2k)|\leq M$ ($M$: 定数)を使った。

このとき、
\[\displaystyle\lim_{(h,k)\rightarrow (0,0)}|f(a+h,b+k)-f(a,b)|\leq \lim_{(h,k)\rightarrow(0,0)}M(|h|+|k|)=0\]

$\displaystyle\therefore\lim_{(h,k)\rightarrow(0,0)}f(a+h,b+k)=f(a,b)$より、関数$f(x,y)$は$(a,b)$で連続
\subsection{方向微分係数}
$f(x,y)$が偏微分可能で、$f_x(x,y),f_y(x,y)$は連続とする。
\begin{eqnarray*}
	f_x(x+\theta_1h,y+k)=f_x(x,y)+\epsilon_1\\
	f_x(x,y+\theta_2k)=f_y(x,y)+\epsilon_2
\end{eqnarray*}
とおく(2)。$f_x$、$f_y$の連続性より$\epsilon_1\rightarrow0$、$\epsilon_2\rightarrow0$ ($(h,k)\rightarrow(0,0)$)

(1)、(2)より$f(x+h,y+k)-f(x,y)=f_x(x,y)h+f_y(x,y)k+(\epsilon_1h+\epsilon_2k)$

\Rarrow \[\displaystyle\cfrac{f(x+h,y+k)-f(x,y)}{\sqrt{h^2+k^2}}=f_x(x,y) \cfrac{h}{\sqrt{h^2+k^2}}+f_y(x,y)\cfrac{k}{\sqrt{h^2+k^2}} +\cfrac{\epsilon_1h+\epsilon_2k}{h^2+k^2}\]

\[\displaystyle\cfrac{\epsilon_1h+\epsilon_2k}{\sqrt{h^2+k^2}}\leq\cfrac{|\epsilon_1h+\epsilon_2k|}{\sqrt{h^2+k^2}}\leq\cfrac{|\epsilon_1h|}{\sqrt{h^2+k^2}}+\cfrac{|\epsilon_2k|}{\sqrt{h^2+k^2}}\]

\[=|\epsilon_1|\sqrt{\cfrac{h^2}{h^2+k^2}}+|\epsilon_2|\sqrt{\cfrac{k^2}{h^2+k^2}}=|\epsilon_1|\sqrt{\cfrac{1}{1+(\frac{k}{h})^2}}+ |\epsilon_2|\sqrt{\cfrac{1}{1+(\frac{h}{k})^2}} \leq|\epsilon_1|+|\epsilon_2|\]

$\lambda$、$\mu$を$\lambda^2+\mu^2=1$を満たす定数とし、$\displaystyle\cfrac{h}{\sqrt{h^2+k^2}}\rightarrow\lambda$、$\displaystyle\cfrac{k}{\sqrt{h^2+k^2}}\rightarrow\mu$となるように$(h,k)\rightarrow(0,0)$とすると、$\epsilon_1\rightarrow0$、$\epsilon_2\rightarrow0$

\[\displaystyle\lim_{\frac{k}{h}\rightarrow\frac{\lambda}{\mu}}\cfrac{f(x+h,y+k)-f(x,y)}{\sqrt{h^2+k^2}}=f_x(x,y)\lambda+f_y(x,y)\mu\]

これを$(\lambda,\mu)$方向への$f(x,y)$の方向微分係数という。

$\lambda=1,\mu=0$\Rarrow $x$方向への偏微分係数

$\lambda=0,\mu=1$\Rarrow $y$方向への偏微分係数
\subsection{全微分}
\subsubsection{全微分可能性}
関数$f(x,y)$は開集合$D$で定義される。点$(a+h,b+k)$、$(a,b)$は$D$上の点とする。
\[f(a+h,b+k)-f(a,b)=f_x(a,b)h+f_y(a,b)k+\epsilon(h,k)\sqrt{h^2+k^2}\]
としたとき、 \[ \lim_{(h,k)\rightarrow(0,0)}\epsilon(h,k)=0 \]が成り立つならば、$f(x,y)$は全微分可能性という。
\begin{itemize}
	\item $f(x,y)$が点$(a,b)$で全微分可能性ならば、$f(x,y)$は点$(a,b)$で連続
	\item $f(x,y)$が点$(a,b)$近傍で偏微分可能で、$f_x(x,y)$、$f_y(x,y)$が連続ならば、$f(x,y)$は点$(a,b)$で全微分可能性
\end{itemize}

\subsubsection{全微分}
$f(x,y)$が$(x,y)$で全微分可能で、$h=\Delta x$、$k=\Delta y$とおくと、
\[f(x+\Delta x,y+\Delta y)-f(x,y)=f_x(x,y)\Delta x+f_y(x,y)\Delta y+\epsilon(\Delta x,\Delta y)\sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2}\]

$(\Delta x,\Delta y)\rightarrow(0,0)$のとき、$\epsilon(\Delta x, \Delta y)\rightarrow0$となる。

$\Delta x$、$\Delta y$を限りなく0に近づけて、それぞれ$dx$、$dy$になったとする。このとき、
\[df=f_x(x,y)dx+f_y(x,y)dy\]を$f(x,y)$の$(x,y)$における全微分(変動$(dx,dy)$に対する$f(x,y)$の全微分)という。
\subsection{合成関数の微分}
$f(x,y)$が全微分可能で、$x(t)$、$y(t)$が$t$に関して微分可能ならば、
\[\cfrac{df}{dt}=f_x\cfrac{dx}{dt}+f_y\cfrac{dy}{dt}\]

\begin{proof}↑

	$\Delta x=x(t+\Delta t)-x(t)$、$\Delta y=y(t+\Delta t)-y(t)$とおく。

	$\Delta f=f(x+\Delta y,y+\Delta y)-f(x,y)=f_x(x,y)\Delta y+f_y(x,y)\Delta y+\epsilon(\Delta x,\Delta y)\sqrt{(\Delta x)^2+(\Delta y)^2}$

	\Rarrow\[\cfrac{\Delta f}{\Delta t}=f_x(x,t)\cfrac{\Delta x}{\Delta t}+f_y(x,y)\cfrac{\Delta y}{\Delta t}+\epsilon(\Delta x, \Delta y)\sqrt{\cfrac{(\Delta x)^2+(\Delta y)^2}{(\Delta t)^2}}\]

	$\Delta t\rightarrow0$のとき、$\Delta x\rightarrow0$、$\Delta y\rightarrow0$で全微分可能より、$\epsilon(\Delta x,\Delta y)\rightarrow0$

	\[\cfrac{df}{dt}=f_x(x,y)\cfrac{dx}{dt}+f_y(x,y)\cfrac{dy}{dt}\]
\end{proof}
\subsubsection{$x$、$y$が2変数関数の場合}
$z=f(x,y)$が全微分可能で、$x=x(u,v)$、$y=y(u,v)$は偏微分可能とする。このとき
\[\cfrac{\partial z}{\partial u}=f_x\cfrac{\partial x}{\partial u}+f_y\cfrac{\partial y}{\partial u} = \cfrac{\partial z}{\partial x}\cfrac{\partial x}{\partial u} + \cfrac{\partial z}{\partial y}\cfrac{\partial y}{\partial u} \]

\[\cfrac{\partial z}{\partial v}=f_x\cfrac{\partial x}{\partial v}+f_y\cfrac{\partial y}{\partial v}=\cfrac{\partial z}{\partial x}\cfrac{\partial x}{\partial v}+\cfrac{\partial z}{\partial y}\cfrac{\partial y}{\partial v}\]

[証明の方針]

$\begin{cases}\Delta x=x(u+\Delta u,v)&x(u,v)\\\Delta y=y(u+\Delta u, v)&y(u,v)\end{cases}$

または

$\begin{cases}\Delta x=x(u,v+\Delta v)&x(u,v)\\\Delta y=y(u, v+\Delta v)&y(u,v)\end{cases}$

として$u$または$v$を固定して導く

\subsubsection{$x=x(u,v)$、$y=y(u,v)$のとき、変動$(du,dv)$に対する$z$の全微分は?}
$z=f(x,y)$、$x=x(u,v)$、$y=y(u,v)$は全微分可能性とする。変動$(du,dv)$に対する$x$、$y$の全微分は

\[dx=\cfrac{\partial x}{\partial u}du+\cfrac{\partial x}{\partial v}dv\ \ dy=\cfrac{\partial y}{\partial u}du + \cfrac{\partial y}{\partial v}dv\]
より、全微分$dz$は、
\newcommand{\Pt}{\partial}
\begin{eqnarray*}
	dz&=&\cfrac{\Pt z}{\Pt x}dx + \cfrac{\Pt z}{\Pt y}dy\\
	  &=&(\cfrac{\Pt z}{\Pt y}\cfrac{\Pt x}{\Pt y}+\cfrac{\Pt z}{\Pt y}\cfrac{\Pt y}{\Pt u})du + (\cfrac{\Pt z}{\Pt x}\cfrac{\Pt x}{\Pt v} + \cfrac{\Pt z}{\Pt y}\cfrac{\Pt y {\Pt v}}  )dv\\
	  &=& \cfrac{\Pt z}{\Pt u}du + \cfrac{\Pt z}{\Pt v}dv
\end{eqnarray*}
\subsection{合成関数の微分の例}
関数$f(t)$が微分可能であるとき、$z=f(\frac{y}{x})$とおくと、\[x\frac{\Pt z}{\Pt x}+y\frac{\Pt z}{\Pt y}=0\]が成り立つことを示せ。

$w=\cfrac{y}{x}$とおき、$\cfrac{\Pt z}{\Pt x}\cfrac{\Pt z}{\Pt y}$を求める。

$\cfrac{\Pt z}{\Pt x}=\cfrac{dz}{dw}\cfrac{\Pt w}{\Pt x}=-\cfrac{dz}{dw}\cfrac{y}{x^2}$

$\cfrac{\Pt z}{\Pt y}=\cfrac{dz}{dw}\cfrac{\Pt w}{\Pt y}=\cfrac{dz}{dw}\cfrac{1}{x}$

$\therefore x\cfrac{\Pt z}{\Pt x}+y\cfrac{\Pt z}{\Pt y}=-\cfrac{dz}{dw}\cfrac{y}{x}+\cfrac{dz}{dw}\cfrac{y}{x}=0$

$f$を含まないしきをみちびくことを、$f$を消去するという。
\subsubsection{$z=f(x,y)$が全微分可能で$x=rcos\theta,y=rsin\theta$のとき、\[(\cfrac{\Pt z}{\Pt x})^2 +(\cfrac{\Pt z}{\Pt y})^2 = (\cfrac{\Pt z}{\Pt r})^2+ \cfrac{1}{r^2}(\cfrac{\Pt z}{\Pt \theta})^2 \]を示せ。}
$x=x(r,\theta)$,$y=y(r,\theta)$である。

$\cfrac{\Pt z}{\Pt r}=\cfrac{\Pt z}{\Pt x}\cfrac{\Pt x}{\Pt r}+\cfrac{\Pt z}{\Pt z}\cfrac{\Pt y}{\Pt r}=\cfrac{\Pt z}{\Pt  x}cos\theta + \cfrac{\Pt z}{\Pt y}sin\theta$

$\cfrac{\Pt z}{\Pt \theta}=\cfrac{\Pt z}{\Pt x}\cfrac{\Pt x}{\Pt \theta}+\cfrac{\Pt z}{\Pt y}\cfrac{\Pt y}{\\Pt \theta}=\cfrac{\Pt z}{\Pt x}$

\end{document}
